何栢良︰潮濕天「飛沫雲」達8米

何栢良︰潮濕天「飛沫雲」達8米

本港近日潮濕多雨，或有利飛沫傳播更遠。朱永倫攝

【本報訊】近日霧氣繚繞，春瘟惡化。港大感染及傳染病中心總監何栢良引述美國麻省理工學院（MIT）一項實驗指出，有人在潮濕天氣咳嗽，噴出的「飛沫雲」可遠8米，亦不易揮發，因此如果室內環境不通風，又有感染新型肺炎的人咳嗽，其他人難免受感染。他呼籲公眾光顧食肆最好外賣，假如要堂食，除了分枱坐，除下口罩後亦不應談話，否則「飛沫雲」可能在店內擴散。

相關新聞：西環集中營：777犧牲市民 保張宇人鐵票 - 季陶

質疑世衞建議社交距離太短

何栢良所引述的MIT實驗結果，在美國醫學會雜誌刊登。報告指，感染者在溫暖天氣打噴嚏或咳嗽，噴出的飛沫可將病毒傳到8米遠，並可在空氣殘留幾小時。其中「氣霧」（turbulent gas cloud）飛沫，正是讓病毒在空氣停留更久。報告質疑世衞僅建議保持1至2米社交距離，「可能低估距離、時間以及空氣中的病毒負載程度」，不能完全阻隔傳播，建議人與人的距離應增至8米遠。

何栢良在電台節目中批評，政府未有公佈衞生署及每間公立醫院每日的病毒檢測數據，須馬上改善，否則有違科學防疫。

公立醫院隔離病房爆滿，導致確診者未能即時入院，何栢良說，不能勉強安排病人入院，否則會增加其他病人及醫護受感染風險，但認為香港要盡快建立類似內地「方艙醫院」的地方，安排病情穩定又未能出院的患者接受嚴厲隔離，直至所有檢測都呈陰性。有關地點一定要有警員把守，以免病人逃走而進入社區，通風系統亦夠強，要採取加強感染控制措施，例如要求病人戴口罩等。

當局正構思容許正康復而病情輕微的患者出院及送入檢疫中心，醫學會傳染病顧問委員會主席梁子超建議，病情穩定患者需要隔離而非治療，送入駿洋邨或改建會展都可行。

■記者李鈺廷

屌，又有新花式傳播

流動生化雲